\chapter{Теория}
\section{Распределения}
\begin{itemize}
    \item Нормальное распределение
    \begin{equation}
        N(x, 0, 1) = \frac{1}{\sqrt{2 \pi}} \cdot e^{-\frac{x^2}{2}}
    \end{equation}
    \item Распределение Коши
    \begin{equation}
        C(x, 0, 1) = \frac{1}{\pi} \frac{1}{x^2 + 1}
    \end{equation}
    \item Распределение Лапласа
    \begin{equation}
        L(x, 0, \frac{1}{\sqrt 2}) = \frac{1}{\sqrt 2} \cdot e^{-\sqrt 2 |x|}
    \end{equation}
    \item Распределение Пуассона
    \begin{equation}
        P(k, 10) = \frac{10^k}{k!}\cdot e^{-10}
    \end{equation}
    \item Равномерное распределение
    \begin{equation}
        U(x, -\sqrt 3, \sqrt 3) =
        \begin{cases}
            \frac{1}{2\sqrt 3} & \text{при $|x| \leq \sqrt 3$} \\
            0 & \text{при $|x| > \sqrt 3$}
        \end{cases}
    \end{equation}
\end{itemize}
\section{Боксплот Тьюки}
\subsection{Определение}
Боксплот - график, компактно изображающий одномерное распределение вероятнеостей.

\subsection{Описание}
Такой вид диаграммы в удобной форме показывает медиану, нижний и верхний квартили и выбросы.
Несколько таких ящиков можно нарисовать бок о бок, чтобы визуально сравнивать одно распределение с другим;
их можно располагать как горизонтально, так и вертикально. Расстояния между различными частями
ящика позволяют определить степень разброса (дисперсии) и асимметрии данных и выявить выбросы.

\subsection{Построение}
Границами ящика служат первый и третийк вартили, линия в середине ящика -- медиана.
Концы усов -- края статистически значимой выборки. Длину «усов» определяют разность
первого квартиля и полуторамежквартильных расстояний и сумма третьего квартиля и
полуторамежквартильных расстояний. Формула имеет вид
\begin{equation}
    X_1 = Q_1 - \frac{3}{2}(Q_3 - Q_1), \; X_2 = Q_3 + \frac{3}{2}(Q_3 - Q_1)
\end{equation}
где $X_1$ - нижняя граница уса, $X_2$ - верхняя граница уса, $Q_1$ - первый квартиль,
$Q_3$ - третий квартиль.
Данные, выходящие за границы усов (выбросы), отображаются на графике в виде маленьких кружков.

\section{Теоретическая вероятность выбросов}
На языке Python можно численно вычислить теоретические
первый и третий квартили распределений ($Q_1^T$ и $Q_3^T$ соответственно).
Затем можно вычислить нижнюю и верхнюю границы уса ($X_1^T$ и $X_2^T$ соответственно).
Выбросами считаются величины $x$, такие что:
\begin{equation}
    \left[
    \begin{gathered}
        x < X_1^T \\
        x > X_2^T
    \end{gathered}
    \right.
\end{equation}
Теоретическая вероятность выбросов для непрерывных распределений
\begin{equation}
    P_B^T = P(x < X_1^T) + P(x > X_2^T) = F(X_1^T) + (1 - F(X_2^T))
\end{equation}
где $F(X) = P(x \leq X)$ - функция распределения.

Теоретическая вероятность выбросов для дискретных распределений
\begin{equation}
    P_B^T = P(x < X_1^T) + P(x > X_2^T) = (F(X_1^T) - P(x = X_1^T)) + (1 - F(X_2^T))
\end{equation}
где $F(X) = P(x \leq X)$ - функция распределения.